## 1.2.3 和与积

- 无穷级数的和定义为

$$\sum_{R(j)}{a_j} = (\lim_{n \rightarrow \infty}{\sum_{R(j) \\ -n \le j < 0}{a_j}}) + (\lim_{n \rightarrow \infty}{\sum_{R(j) \\ 0 \le j < n}{a_j}})$$

- a) 和数之积的分配律

$$(\sum_{R(i)}{a_i})(\sum_{S(j)}{b_j}) = \sum_{R(i)}{(\sum_{S(j)}{a_i b_j})}$$

- b) 改变变量

$$\sum_{R(i)}{a_i} = \sum_{R(j)}{a_j} = \sum_{R(p(j))}{a_{p(j)}}$$

但无限求和不一定成立。

为满足第二个等号，需要$p(j)$是一个排列，即对于每个满足关系$R(i)$的整数$i$，必定恰好存在满足关系$p(j) = i$的一个整数j。

- c) 交换求和的次序

$$\sum_{R(i)}{\sum_{S(j)}{a_{ij}}} = \sum_{S(j)}{\sum_{R(i)}{a_{ij}}}$$

- d) 处理作用域

$$\sum_{R(j)}{a_j} + \sum_{S(j)}{a_j} = \sum_{R(j)或S(j)}{a_j} + \sum_{R(j)且S(j)}{a_j}$$

- 乘积符号$\prod_{R(j)}{a_j}$对运算b)，c)和d)成立。

### 习题——第一组

> 1

$$a_1 + a_2 + a_3$$

> 2

$$\frac{1}{1} + \frac{1}{3} + \frac{1}{5} + \frac{1}{7} + \frac{1}{9} + \frac{1}{11}$$

$$\frac{1}{9} + \frac{1}{3} + \frac{1}{1} + \frac{1}{3} + \frac{1}{9}$$

> 3

$n^2$不是n的一个排列。

> 4

$$a_{11} + (a_{21} + a_{22}) + (a_{31} + a_{32} + a_{33}) + \cdots + (a_{n1} + a_{n2} + \cdots + a_{nn}) \\ 
= \\
(a_{11} + a_{21} + a_{31} + \cdots + a_{n1}) + (a_{22} + a_{23} + \cdots + a_{n2}) + \cdots + (a_{n-1, n-1} + a_{n, n-1}) + a_{nn}$$

> 9

不成立。

> 10

不成立。

> 11

$$(n+1)a$$

> 12

$$a = 1, x = \frac{1}{7}, \sum_{0 \le j \le n}{ax^j} = \frac{7}{6}\left(1 - \frac{1}{7^{n+1}}\right)$$

> 13

$$\sum_{j=m}^{n}{j} = \sum_{j=0}^{n}{j} - \sum_{j=0}^{m-1}{j} = \frac{1}{2}n(n+1) - \frac{1}{2}m(m-1)$$

> 14

$$\sum_{j=m}^{n}{\sum_{k=r}^{s}{jk}} = \sum_{j=m}^{n}{j\sum_{k=r}^{s}{k}} = \sum_{j=m}^{n}{\frac{j}{2}[s(s+1) - r(r-1)]} = \frac{s(s+1) - r(r-1)}{2}\sum_{j=m}^{n}{j}$$

$$= \frac{1}{4}[s(s+1) - r(r-1)][n(n+1) - m(m-1)]$$

> 15

$$1 \times 2 = 2$$, $$1 \times 2 + 2 \times 2^2 = 10$$, $$1 \times 2 + 2 \times 2^2 + 3 \times 2^3 = 34$$, $$1 \times 2 + 2 \times 2^2 + 3 \times 2^3 + 4 \times 2^4 = 98$$

> 16

$$x\sum_{j=0}^{n}{jx^j} = \sum_{j=0}^{n}{jx^{j+1}} = \sum_{j=0}^{n}{(j+1)x^{j+1}} - \sum_{j=0}^{n}{x^{j+1}} = \sum_{j=1}^{n+1}{jx^j} - x\sum_{j=0}^{n}{x^j} = \sum_{j=0}^{n}{jx^j} + (n + 1)x^{n+1} - x\frac{1 - x^{n+1}}{1 - x}$$

移项变形得到

$$\sum_{j=0}^{n}{jx^j} = \frac{(n + 1)x^{n+1}}{x - 1} + x\frac{1 - x^{n+1}}{(x - 1)^2} = \frac{(n+1)x^{n+2} - (n+1)x^{n+1} + x - x^{n+2}}{(x - 1)^2} = \frac{nx^{n+2} - (n+1)x^{n+1} + x}{(x - 1)^2}$$

> 17

S中的元素数。

> 18

$$\sum_{R(i)}{\sum_{S(i, j)}{a_{ij}}} = \sum_{S'(j)}{\sum_{R'(i, j)}{a_{ij}}}$$

$S'(j)$为$1 \le j < n$，$R'(i, j)$为$i > j$且n是i的倍数

> 19

$$\sum_{j=m}^{n}{a_j - a_{j-1}} = \sum_{j=m}^{n}{a_j} - \sum_{j=m}^{n}{a_{j-1}} = \sum_{j=m}^{n}{a_j} - \sum_{j=m-1}^{n-1}{a_j} = \left(\sum_{j=m-1}^{n-1}{a_j} - a_{m-1} + a_n \right) - \sum_{j=m-1}^{n-1}{a_j} = a_n - a_{m-1}$$

> 20

(a)

$$9 \times \sum_{i=0}^{n-1}{(n - i)10^{i}} + n = \sum_{i=0}^{n}{10^i}$$

(b)

$$(b-1) \times \sum_{i=0}^{n-1}{(n - i)b^{i}} + n = \sum_{i=0}^{n}{b^i}$$

(c)

$$(b-1) \times \sum_{i=0}^{n-1}{(n - i)b^{i}} + n = n(b-1)\sum_{i=0}^{n-1}{b^{i}} - (b-1)\sum_{i=0}^{n-1}{ib^{i}} + n \\
= n(b-1)\frac{b^n-1}{b-1} - (b-1)\frac{(n-1)b^{n+1} - nb^{n} + b}{(b - 1)^2} + n \\
= nb^n - \frac{(n-1)b^{n+1} - nb^{n} + b}{b - 1} = nb^n - \frac{nb^n(b-1) - b^{n+1} + b}{b - 1} = \frac{b^{n+1} - b}{b-1}$$

> 21

$$\sum_{R(j)}{a_j} + \sum_{S(j)}{a_j} = \sum_j{a_j[R(j)]} + \sum_j{a_j[S(j)]} = \sum_j{a_j[R(j)] + a_j[S(j)]} = \sum_j{a_j([R(j)] + [S(j)])} \\
= \sum_j{a_j([R(j)或S(j)] + [R(j)且S(j)])} = \sum_j{[R(j)或S(j)]} + \sum_j{[R(j)且S(j)]} = \sum_{R(j)或S(j)}{a_j} + \sum_{R(j)且S(j)}{a_j}$$

> 22

$$\prod_{R(i)}{a_i} = \prod_{R(j)}{a_j} = \prod_{R(p(j))}{a_{p(j)}}$$

$$\prod_{R(i)}{\prod_{S(j)}{a_{ij}}} = \prod_{S(j)}{\prod_{R(i)}{a_{ij}}}$$

$$\prod_{R(i)}{b_i c_i} = \prod_{R(i)}{b_i} \times \prod_{R(i)}{c_i}$$

$$\prod_{R(j)}{a_j} \times \prod_{S(j)}{a_j} = \prod_{R(j)或S(j)}{a_j} \times \prod_{R(j)且S(j)}{a_j}$$

> 23

加上任何一个不存在项的和式仍然等于本身，乘以一个不存在项的积式仍然等于本身

> 24

假设$n=1$，$左边 = \log_b{a_j}$，$右边 = \log_b{a_j}$，成立。

假设对n成立，n+1时有$左边 = \log_b{\left(\prod_{R(j)且非a_n}{a_j} \times a_n\right)} = \log_b{\prod_{R(j)且非a_n}{a_j}} + \log_b{a_n} = \sum_{R(j)且非a_n}{\log_b{a_j}} + \log_b{a_n} = \sum_{R(j)}{a_j}$，成立。

> 25

第一个等号不对，是乘积不是双重求和。

> 26

类似正文中对求和符号的处理。

> 27

归纳法即可。

> 28

$$\prod_{j=2}^{n}{1 - 1/j^2} = \prod_{j=2}^{n}{\frac{j^2 - 1}{j^2}} = \prod_{j=2}^{n}{\frac{(j+1)(j-1)}{j^2}} = \frac{\prod_{j=2}^{n}{(j+1)}\prod_{j=2}^{n}{(j-1)}}{\prod_{j=2}^{n}{j}\prod_{j=2}^{n}{j}} = \frac{n+1}{2n}$$















