## 1.2.6 二项式系数

- 组合数$$\left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) = \frac{n(n-1)\cdots (n-k+1)}{k(k-1)\cdots 1}$$
- 推广：对所有实数r和所有整数k，定义$$\left( \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right) = \frac{r(r-1)\cdots (r-k+1)}{k(k-1)\cdots 1}, 整数k \ge 0 \\
\left( \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right) = 0, 整数k < 0$$
- 二项式系数的性质
	- 用阶乘来表示：$$\left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) = \frac{n!}{k! (n-k)!}, 整数n \ge 整数k \ge 0$$
	- 对称条件：$$\left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} n \\ n - k \end{matrix} \right), 整数n \ge 0, 整数k$$
	- 移进和移出括弧：
$$\left( \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right) = \frac{r}{k} \left( \begin{matrix} r - 1 \\ k - 1 \end{matrix} \right)，整数k \ne 0$$
$$\left( \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right) = \frac{r}{r-k}\left( \begin{matrix} r - 1 \\ k \end{matrix} \right)，整数k \ne r$$
	- 加法公式：
$$\left( \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} r - 1\\ k \end{matrix} \right) + \left( \begin{matrix} r - 1 \\ k - 1 \end{matrix} \right), 整数k$$
	- 求和公式：
$$\sum_{k=0}^{n}{\left( \begin{matrix} r + k \\ k \end{matrix} \right)} = \left( \begin{matrix} r \\ 0 \end{matrix} \right) + \left( \begin{matrix} r + 1 \\ 1 \end{matrix} \right) + \cdots + \left( \begin{matrix} r + n \\ n \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} r + n + 1 \\ n \end{matrix} \right), 整数n \ge 0$$
$$\sum_{k=0}^{n}{\left( \begin{matrix} k \\ m \end{matrix} \right)} = \left( \begin{matrix} 0 \\ m \end{matrix} \right) + \left( \begin{matrix} 1 \\ m \end{matrix} \right) + \cdots + \left( \begin{matrix} n \\ m \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} n + 1 \\ m + 1 \end{matrix} \right), 整数m \ge 0, 整数n \ge 0$$
    - 二项式定理：
$$(x + y)^r = \sum_k{\left( \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right)x^r y^{r-k}}, 整数k \ge 0$$
    - 把上标取负：
$$\left( \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right) = (-1)^k \left( \begin{matrix} k - r - 1 \\ k \end{matrix} \right), 整数k$$
    - 简化乘积：
$$\left( \begin{matrix} r \\ m \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} m \\ k \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} r - k \\ m - k \end{matrix} \right), 整数m, 整数k$$
    - 乘积的和：
$$\sum_k{\left( \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} s \\ n - k \end{matrix} \right)} = \left( \begin{matrix} r + s \\ n \end{matrix} \right), 整数n$$
$$\sum_k{\left( \begin{matrix} r \\ m + k \end{matrix} \right)\left( \begin{matrix} s \\ n + k \end{matrix} \right)} = \left( \begin{matrix} r  + s \\ r - m + n \end{matrix} \right), 整数m, 整数n, 整数r \ge 0$$
$$\sum_k{\left( \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} s + k \\ n \end{matrix} \right) (-1)^{r-k}} = \left( \begin{matrix} s \\ n - r \end{matrix} \right), 整数n, 整数r \ge 0$$
$$\sum_{k=0}^r{\left( \begin{matrix} r - k \\ m \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} s \\ k - t \end{matrix} \right) (-1)^{k-t}} = \left( \begin{matrix} r - t - s \\ r - t - m \end{matrix} \right), 整数t \ge 0, 整数r \ge 0, 整数m \ge 0$$
$$\sum_{k=0}^{r}{\left( \begin{matrix} r - k \\ m \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} s + k \\ n \end{matrix} \right)} = \left( \begin{matrix} r + s + 1 \\ m + n + 1 \end{matrix} \right), 整数n \ge 整数s \ge 0, 整数m \ge 0, 整数r \ge 0$$
$$\sum_{k \ge 0}{\left( \begin{matrix} r - tk \\ k \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} s - t(n - k) \\ n - k \end{matrix} \right) \frac{r}{r - tk}} = \left( \begin{matrix} r + s + tn \\ n \end{matrix} \right), 整数n$$
- 多项式系数$$\left( \begin{matrix} k_1 + k_2 + \cdots + k_m \\ k_1, k_2, \cdots, k_m \end{matrix} \right) = \frac{(k_1 + k_2 + \cdots + k_m)!}{k_1! k_2! \cdots k_m!}$$
    - 多项式系数的推广可借助二项式系数：$$\left( \begin{matrix} k_1 + k_2 + \cdots + k_m \\ k_1, k_2, \cdots, k_m \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} k_1 + k_2 \\ k_1 \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} k_1 + k_2 + k_3 \\ k_1 + k_2 \end{matrix} \right) \cdots \left( \begin{matrix} k_1 + k_2 + \cdots + k_m \\ k_1 + k_2 + \cdots + k_{m-1} \end{matrix} \right)$$
- 斯特林数：
    - 以$\left[ \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right]$标记第一类斯特林数，表示把n个元素的一个集合分划成k个不相交的子集的方式数
    - 以$\left\{ \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right\}$标记第二类斯特林数，表示n个字母有k个循环排列的个数
    - 第一类斯特林数用来把阶乘幂转换为乘幂：$$ x^{\underline{k}} = x(x-1) \cdots (x-n+1) = \left[ \begin{matrix} n \\ n \end{matrix} \right]x^n - \left[ \begin{matrix} n \\ n-1 \end{matrix} \right]x^{n-1} + \cdots + (-1)^n \left[ \begin{matrix} n \\ 0 \end{matrix} \right] = \sum_k{(-1)^{n-k} \left[ \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right] x^k}$$
    - 第二类斯特林数用来把乘幂转换为阶乘幂：$$x^n = \left\{ \begin{matrix} n \\ n \end{matrix} \right\} x^{\underline{n}} + \cdots + \left\{ \begin{matrix} n \\ 1 \end{matrix} \right\} x^{\underline{1}} + \left\{ \begin{matrix} n \\ 0 \end{matrix} \right\} x^{\underline{0}} = \sum_k{\left\{ \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right\} x^{\underline{k}}}$$

### 习题

> 1

n个。

> 2

1。

> 3

$C_{13}^{52}$种。

> 4

$C_{13}^{52} = \frac{52!}{13! 39!} = \frac{2^{49} \times 3^{23} \times 5^{12} \times 7^8 \times 11^4 \times 13^4 \times 17^3 \times 19^2 \times 23^2 \times 29 \times 31 \times 37 \times 41 \times 43 \times 47}{(2^{10} \times 3^5 \times 5^2 \times 7 \times 11 \times 13) \times (2^{35} \times 3^{18} \times 5^8 \times 7^5 \times 11^3 \times 13^3 \times 17^2 \times 19^2 \times 23 \times 29 \times 31 \times 37)} \\
= 2^4 \times 5^2 \times 7^2 \times 17 \times 23 \times 41 \times 43 \times 47$

> 5

利用$11^4 = (10 + 1)^4$即可。

> 6

$C_{0}^{-1} = 1, C_{-1}^{-1} = -1, C_{-2}^{-1} = 1, C_{-3}^{-1} = -1, \dots$

$C_{0}^{-2} = 1, C_{-1}^{-2} = -2, C_{-2}^{-2} = 3, C_{-3}^{-2} = -4, \dots$

$C_{0}^{-3} = 1, C_{-1}^{-3} = -3, C_{-2}^{-3} = 6, C_{-3}^{-3} = -10, \dots$

> 7

k取$\lfloor n/2 \rfloor$。

> 8

每一行都是对称的。

> 9

非负为1，负为0。

