## 1.2.9 生成函数

- 定义：当我们想要得到关于数列$\{a_n\} = a_0, a_1, a_2, \dots$的信息时，可以借助一个“参数”z来建立一个无穷和
  $$
  G(z) = a_0 + a_1 z + a_2 z^2 + \cdots = \sum_{n \ge 0}{a_n z^n}
  $$
  则$G(z)$为序列$a_0, a_1, a_2, \dots$的生成函数。

- 运算

  - 加法：如果$G(z)$是对于$\{a_n\}$的生成函数，$H(z)$是对于$\{b_n\}$的生成函数，则$\alpha G(z) + \beta H(z)$是对于$\{\alpha a_n + \beta b_n\}$的生成函数。

  - 移位：如果$G(z)$是对于$\{a_n\}$的生成函数，则$z^m G(z)$是对于$\{a_{n-m}\} = 0, \dots, 0, a_0, a_1, \dots$的生成函数。

    类似地，$(G(z) - a_0 - a_1 z - \cdots - a_{m-1} z^{m-1}) / z^m$是对于$\{a_{n+m}\} = a_m, a_{m+1}, \dots$的生成函数。

  - 乘法：如果$G(z)$是对于$a_0, a_1, \dots$的生成函数，而$H(z)$是对于$b_0, b_1, \dots$的生成函数，则$G(z) H(z)$是对于序列$c_0, c_1, \dots$的生成函数，其中$c_n = \sum_{k=0}^{n}{a_k b_{n-k}}$。

    当每个b都等于1的时候，$G(z) H(z)$是原来序列之和的生成函数。

    对于任意个数的函数的乘积：
    $$
    \prod_{j \ge 0}{\sum_{k \ge 0}{a_{jk} z^k}} = \sum_{n \ge 0}{z^n \sum_{k_0, k_1, \dots \ge 0 \\ k_0 + k_1 + \cdots = n}{a_{0k_0} a_{1k_1} \cdots}}
    $$

  - z的改变：$G(cz)$是对于序列$a_0, ca_1, c^2 a_2, \dots$的生成函数。

    可以用来抽取级数中交替的项：
    $$
    \frac{1}{2}(G(z) + G(-z)) = a_0 + a_2 z^2 + a_4 z^4 + \cdots
    \\
    \frac{1}{2}(G(z) - G(-z)) = a_1 z + a_3 z^3 + a_5 z^5 + \cdots
    $$
    推广至每隔m项，令$\omega = e^{2\pi i/m} = \cos{(2\pi / m)} + i \sin{(2\pi / m)}$，有：
    $$
    \sum_{n\ \mathrm{mod}\ m = r}{a_n z^n} = \frac{1}{m} \sum_{0 \le k < m}{\omega^{-kr} G(\omega^k z)}, 0 \le r < m
    $$

  - 微分和积分：
    $$
    G'(z) = a_1 + 2a_2 z + 3 a_3 z^2 + \cdots = \sum_{k \ge 0}{(k+1) a_{k+1} z^k}
    $$
    对序列$n a_n$的生成函数是$zG'(z)$。
    $$
    \int_0^z{G(t) dt} = a_0 z + \frac{1}{2} a_1 z^2 + \frac{1}{3} a_1 z^3 + \cdots = \sum_{k=1}{\frac{1}{k} a_{k-1} z^k}
    $$

  - 已知的生成函数

    - 二项式定理：
      $$
      (1+z)^r = 1 + rz + \frac{r(r-1)}{2} z^2 + \cdots = \sum_{k \ge 0}{C_k^r} z^k
      $$

    - 幂级数：
      $$
      \exp{z} = e^z = 1 + z + \frac{1}{2!}z^2 + \cdots = \sum_{k \ge 0}{\frac{1}{k!} z^k}
      $$

    - 对数级数：
      $$
      \ln{(1 + z)} = z - \frac{1}{2}z^2 + \frac{1}{3} z^3 + \cdots = \sum_{k \ge 1}{ \frac{(-1)^{k-1}}{k} z^k}
      $$

      $$
      \frac{1}{(1-z)^{m+1}} \ln{(\frac{1}{1-z})} = \sum_{k \ge 1}(H_{m+k} - H_k) C_k^{m+k} z^k
      $$

    - 其他：
      $$
      z(z+1) \cdots (z+n+1) = \sum_{k} \left[ \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right] z^k \\
      \frac{z^n}{(1-z)(1-2z) \cdots (1-nz)} = \sum_{k} \left\{ \begin{matrix} k \\ n \end{matrix} \right\} z^k \\
      \frac{z}{e^z - 1} = 1 - \frac{1}{2} z + \frac{1}{12}z^2 + \cdots = \sum_{k \ge 0}{\frac{B_k z^k}{k!}}
      $$
      其中$B_k$是伯努利数。

  - 抽出一个系数：$[z^n]G(z) = a_n$，$[z^n]G(z) / (1-z) = \sum_{k=0}^n{a_k}$。

### 习题

> 1

$1 / (1-2z) + 1 / (1-3z)$。

> 2

设$G(z)$是对$\{a_n / n!\}$的生成函数，$H(z)$是对$\{b_n / n!\}$的生成函数，则$G(z)H(z)$是对$\{d_n\}$的生成函数，其中
$$
d_n = \sum_{k=0}^n{\frac{a_k}{k!} \frac{b_{n-k}}{(n-k)!}} = \frac{1}{n!} \sum_{k=0}^n{C_k^n a_k b_{n-k}} = \frac{c_n}{n!}
$$
即$G(z)H(z)$是对$\frac{c_n}{n!}$的生成函数。

> 3

$G'(z) = \frac{1}{(1-z)^2} (\ln{\frac{1}{1-z}} + 1) = 1 + \frac{3}{2} \times 2 z + \frac{11}{6} \times 3 z^2 + \cdots = \sum_{k \ge 0}{(k+1) H_{k+1} z^k}$

又因为$\sum_{k=1}^n{H_k} = (n+1) H_n - n$，所以$G'(z) = \sum_{k \ge 0}{\left(\sum_{j=1}^n{H_j} - H_k + k\right) z^k}$。

> 4

取$t=0$即可。











